\section{Лекция 13}
 

Период обучения (модуль): семестр 2.

Раздел 1: Программный продукт, проект.
    1. Программа, проект, продукт – что есть что, различия. Жизненный цикл продукта.
    2. Открытый исходный код: окружение, инструменты, лицензии. Экосистема проектов с открытым исходным кодом. Непрерывная интеграция: задачи, облачный сервис AppVeyor, настройка сборки, матрица сборки. Облачный сервис Travis. Инструменты анализа качества, линтеры, покрытие тестами. Инструменты планирования и управления проектом: Trello, Pivotal Tracker. Средства коммуникации: Slack, Gitter. Багтрекер GitHub Issues. Другие средства управления проектом GitHub. Авторское право и лицензии.
    3. Документация, комментирование, автоматическая генерация документации по комментариям. Публикация документации на gh-pages.
    4. Визуальное моделирование, UML. Метафора моделирования, цель моделирования. Диаграммы UML. Диаграмма классов: синтаксис, синтаксис свойств, агрегация и композиция. Диаграмма компонентов. Диаграмма случаев использования. Диаграммы активностей, последовательностей, конечных автоматов. Генерация кода по диаграммам конечных автоматов. Диаграммы развёртывания. Примеры CASE-инструментов. Предметно-ориентированные визуальные языки.
Домашняя работа 1
Раздел 2: Объектно-ориентированное программирование
    1. Основы. Инкапсуляция и наследование. Интерфейс. Множественное наследование и множественная реализация интерфейса. Абстрактный класс. Примеры ООП на F#. 
    2. Некоторые базовые паттерны проектирования.
    3. Исключения и обработка ошибок. Бросание и обработка исключений. Перебрасывание исключений. Объявление своих классов-исключений. Некоторые особенности использования исключений (легковесность в OCaml vs тяжеловесность в .NET).
    4. GUI (winforms, GTK и т.д). Основы событийно-ориентированного программирования. Основы разработки GUI (вёрстки).
Домашняя работа 2
Раздел 3: Функциональное программирование
    1. Основы проектирования с использованием ФП. Сравнение ФП и ООП дизайна и их совмещение.  Railway programming как способ жить без исключений. 
    2. Особенности чистого функционального программирования. Неизменяемые структуры данных, проблемы с эффективностью и их возможные решения. Отсутствие побочных эффектов.
Домашняя работа 3 
    3. Контрольная работа.
Раздел 4: Параллельное программирование
    1. Архитектуры, подходы, парадигмы. SIMD, MIMD, SPMD. Асинхронное программирование, параллельное программирование. Процессы и потоки: многопроцессорность и многопоточность. Гонки по данным, блокировки.  
    2. Базовые примитивы работы с потоками и разделяемыми ресурсами в F#. Функция lock. Запуск функции в отдельном потоке. Особенности работы с исключениями. Общее состояние. Плюсы и минусы неизменяемости.
    3. Array.Parallel, ParallelSeq и другие высокоуровневые средства параллельного программирования на F#. Линейная алгебра и параллелизм: бонусы, проблемы, возможные решения.
Домашняя работа 4
    4. Actor-ориентированное программирование как реализация асинхронного (concurrent) программирования. Коммуникация на сообщениях. Mailbox processor и Hopac как реализации. Примеры использования Mailbox processor и Hopac.
Домашняя работа 5
    5. Контрольная работа.

Период обучения (модуль): семестр 3.

Раздел 1: Особенности исследовательских проектов.
    1. Жизненный цикл исследовательских проектов и возможные пути развития. Отличие от прикладных/промышленных проектов и сходство с ними. Цели и задачи исследовательских проектов. 
    2. Эксперименты: воспроизводимость, анализ результатов, оформление результатов. Примеры соответствующих инструментальных средств. Цели и задачи экспериментов. Экспериментальное исследование, сравнение, проверка гипотезы.
Домашняя работа 1
    3. Оформление результатов в виде текста: статья, технический отчёт и другие типы текстов. Особенности процесса их написания. Типичная структура и особенности. Курсовая/диплом как научная работа и отчёт по ним как научный текст.
    4. Представление результатов в виде презентации, доклада. Различные виды докладов, презентаций. Типичные структуры. Пример презентации для курсовой.
Домашняя работа 2
Раздел 2: Продвинутые техники программирования 
    1. Метапрограммирование вообще и в F# в частности. Понятие метапрограммирования. Подходы к реализации техник метапрограммирования.  Программирование времени выполнения и времени компиляции. Примеры: шаблоны в С++ (тьюринг-полнота), системы макросов, вычислимые выражения. Встраивание языков.
    2. Рефлексия, вообще и в .NET. Сборки в .NET, сильные и слабые имена сборок. Получение информации о сборках, типах, полях, методах и т.д., создание экземпляров объектов, вызов методов. Компиляция F#-кода во время выполнения.
Домашняя работа 3
    3. Разбор домашней работы 2   
    4. Поставщики типов: их типы, решаемые с их помощью задачи. Особенности использования. Особенности создания. Примеры готовых поставщиков и их использования.
    5. F# quotations. Трансформация кода во время выполнения. Возможности и ограничения. Типизированный и нетипизированный варианты. Примеры использования.
    6. Событийно-ориентированное программирование, реактивное программирование RxExtension.
Домашняя работа 4
    7. Проверочная работа
Раздел 3: Программирование на GPGPU
    1. Основы. Архитектура, логическая модель вычислителя, плюсы/минусы, сферы применения.
    2. OpenCL, логическая и физическая модели, переносимость, ядра, атомарные операции, сравнение с CUDA. Основы языка OpenCL C. Примеры простых ядер.
    3. Программирование на GPGPU с использованием высокоуровневых средств. Программирование GPGPU на F# как пример метапрограммирования. Особенности и проблемы использования высокоуровневых средств.
Домашняя работа 5
    4. Проверочная работа.

