\section{Практика 10}


Семестр 2.

Домашняя работа 1 
    1. (1 балл) Оформление калькулятора или регулярных выражений как отдельного проекта. Создать репозиторий, снабдить всеми необходимыми элементами экосистемы: сборка, тесты, лицензия, readme.
    2. (2 балла) Создать документацию. Описать цели и задачи проекта, конкретный синтаксис языка, привести примеры.
    3. (2 балла) Создать диаграмму (наиболее подходящего типа), описывающую структуру проекта, выбранного выше. Добавить её в документацию.
Проверяемые компетенции: ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 1 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задач 2 и 3 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 2.
Домашняя работа 2. Мини-IDE для языка из предыдущей работы.
    1. (2 балла) Расширить синтаксис соответствующего языка логическими выражениями (с переменными) и условными операторами.
    2. (5 баллов) Разработать среду разработки для полученного языка. Среда должна предоставлять следующие возможности:
        1. Редактировать код.
        2. Работать с файлами: создать новый, открыть существующий, сохранить изменения. 
        3. Выводить сообщения о (синтаксических) ошибках.
        4. Запустить программу на исполнение.
        5. Видеть результат исполнения в «консоли».
    3. (3 балла) Расширить IDE возможностью подсветки синтаксиса.
    4. (5 баллов) Расширить IDE возможностью устанавливать точки останова. В момент остановки должна быть возможность просмотреть значения всех «живых» переменных.
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 2 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задач 2 и 4 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 5, решения задачи 3 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 3.
Домашняя работа 3 
    1. (1 балл) Реализовать список с конкатенацией за константу. Реализовать функцию конкатенации для соответствующего типа.
    2. (2 балла) Реализовать функции вычисления длины, взятия головы и хвоста, добавления элемента в голову для списка из предыдущего пункта.
    3. (2 балла) Реализовать сортировку для списка из первого пункта.
    4. (3 балла) Реализовать map, foldr, foldl, rev для списка из первого пункта.
    5. (3 балла) Реализовать zipper для стандартного списка.
    6. (4 балла) Реализовать zipper для списка из первого пункта.
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ПКП-3, ПКП-4
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 1 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задач 2 и 3 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 2, решения задач 4 и 5 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 3, решение задачи 6 оценивается по тем же критериям, но по шкале от 0 до 4.
  
Домашняя работа 4 
    1. Реализовать консольный генератор матриц. На вход принимается размер матрицы, тип данных, количество матриц, метрика разреженности, возможно другие необходимые параметры. В результате генерируется набор файлов с матрицами в формате из первого семестра. 
    2. Реализовать параллельное умножение для плотных матриц. Исследовать варианты с распараллеливанием различных циклов. Для исследования использовать созданный ранее генератор. Оформить соответствующий отчёт.
    3. Реализовать параллельное умножение матриц, представленных в виде дерева квадрантов.
    4. Сравнить производительность решений из первых двух пунктов на разных типах матриц. Для исследования использовать созданный ранее генератор. Оформить соответствующий отчёт. 
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения всех задач оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 4 (решение работоспособно, аккуратно реализовано).

Домашняя работа 5
    1. На основе Mailboxprocessor или Hopac реализовать решение, в котором есть следующие конкурентно выполняющиеся типы задачи: 
        1. Подгрузка пар матриц из файлов (для генерации использовать генератор из предыдущей работы)
        2. Различные алгоритмы перемножения матриц (для разреженных, для плотных параллельно и последовательно)
        3. Балансировщик, знающий, кому какие матрицы отправлять для обработки.
Предусмотреть два режима работы: 
            1. Обработать все матрицы, доступные на входе
            2. Обработать заданное количество пар матриц
    
    2. Проанализировать масшатабируемость полученной системы. Какое количество конкурентных задач оптимально для определённой конфигурации системы? Оформить соответствующий отчёт.
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения всех задач оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 4 (решение работоспособно, аккуратно реализовано).

Семестр 3.

Домашняя работа 1
    1. (5 баллов) Сформулировать гипотезы относительно зависимости времени работы алгоритмов  сортировок относительно размера входных данных. Проверить их. Обосновать полученные результаты. Оформить соответствующий отчёт. Должны быть проанализированы следующие алгоритмы.
        1. Стандартная сортировка для List
        2. Различные варианты реализации быстрой сортировки для MyList.
        3. Сортировка пузырьком для List.
        4. Сортировка пузырьком для Array.
        5. Можно включить сортировки для списка с конкатенацией за константу, а также другие реализации быстрой сортировки (на массиве, например).
    2. (7 баллов) Сформулировать гипотезы относительно зависимости времени работы матричных алгоритмов относительно размера входных матриц. Проверить их. Обосновать полученные результаты. Оформить соответствующий отчёт. Должны быть проанализированы следующие алгоритмы.
        1. Последовательный для дерева квадрантов
        2. Параллельный для дерева квадрантов
        3. Последовательный для плотных матриц
        4. Параллельный для плотных матриц
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 5 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задачи 2 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 7.

Домашняя работа 2
    1. (6 баллов) Подготовить презентацию «Анализ времени работы алгоритмов сортировок» или «Анализ времени работы алгоритмов умножения матриц». Презентация готовится в TeX, по установленному шаблону.
    2. (8 баллов) Подготовить отчёт на тему «Анализ времени работы алгоритмов сортировок» или «Анализ времени работы алгоритмов умножения матриц». Отчёт готовится в TeX, по установленному шаблону.
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет презентации или презентация имеет существенные недостатки) до 6 (презентация полностью раскрывает тему и аккуратно оформлена), решения задачи 2 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 8.

Домашняя работа 3
    1. (3 балла) Реализовать «логгер» с использованием workflow builder. Необходимо предоставить возможность логгировать входные аргументы некоторых функций. Предусмотреть возможность указывать, куда печатать вывод: в консоль, файл, куда-то ещё.
    2. (5 баллов) Реализовать list builder для типа MyList или списка с конкатенацией за константу. Ориентироваться на билдер seq для лучшего понимания ожидаемой функциональности.
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-5, ПКП-3
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 3 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задачи 2 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 5.

Домашняя работа 4
    1. (10 баллов) Встроить на основе F# quotations разработанный ранее язык арифметики или регулярных выражений. Обеспечить вычисление задаваемых выражений и возможность работы с полученными значениями на стороне F#. Необходимо максимальное переиспользование готовых компонент.
    2. (4 баллов) Внедрить RxExtensions для работы с событиями в разработанной ранее IDE. 
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 10 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задачи 2 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 4.

Домашняя работа 5
    1. (4 баллов) Реализовать функцию перемножения двух плотных матриц с использованием Brahma.FSharp. 
    2. (9 баллов) Расширить решение из предыдущего семестра возможностью конкурентно умножать матрицы на GPGPU (использовать предыдущее решение).
    3. (9 баллов) Проанализировать полученное в предыдущем пункте решение и оформить соответствующий отчёт.
        1. В каких случаях лучше использовать CPU, а в каких GPGPU?
        2. Какая конфигурация конкурентно выполняющихся задач оптимальна? Имеет ли смысл поддерживать больше одного агента, работающего с GPGPU?
        3. Имеет ли смысл использовать Brahma.FSharp для выполнения кода на CPU?
Проверяемые компетенции: ОПК-2, ОПК-4, ОПК-5, ПКП-3, ПКП-4, УКБ-3
Критерии оценивания: решения задачи 1 оцениваются по шкале от 0 (нет решения или решение имеет существенные недостатки) до 4 (решение работоспособно, аккуратно реализовано), решения задач 2 и 3 оцениваются по тем же критериям, но по шкале от 0 до 9.

