\section{Спектральная теория графов. Введение}

Матрица смежности.

Матрица Кирхгофа. Оператор Лапласа. Для неориентированного графа без кратных рёбер и петель.
\begin{definition}
Пусть неориентированный граф без кратных рёбер и петель (простой граф) $G=\langle V, E \rangle, |V| = n$. Тогда матрица Кирхгофа $ K=(k_{i,j})_{n \times n}$. 
$$ k_{i,j}:={\begin{cases}\deg(v_{i})&{\text{при}}\ i=j,\\-1&{\text{при}}\ (v_{i},v_{j})\in E(G),\\0&{\text{в противном случае}}.\end{cases}}
$$
\end{definition}

$K = D - A$, где $A$ --- матрица смежности графа, а $D$ --- матрица, на диагонали которой строят степени вершин, а остальные элементы равны нулю.


\begin{example}[Пример графа и его матрицы Кирхгофа]
Пусть дан граф:
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [above right=1.4cm and 1.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [right=2.0cm of q_0] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_2] {$3$};
      \path[-]
      (q_0) edge (q_1)
      (q_1) edge (q_2)
      (q_2) edge (q_0)
      (q_2) edge (q_3);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  $$ D =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  2 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 2 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 3 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 \\
  \end{array}
  }\right)
$$
$$ A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  0 & 1 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 1 \\
  0 & 0 & 1 & 0 \\
  \end{array}
  }\right)
$$

$$ K = D - A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  2  & -1 & -1 & 0  \\
  -1 & 2  & -1 & 0  \\
  -1 & -1 & 3  & -1 \\
  0  & 0  & -1 & 1  \\
  \end{array}
  }\right)
$$
\end{example}

Определитель матрицы.


\begin{definition}[Дополнительный минор]
$M_{i,j}$ --- дополнительный минор, определитель матрицы, получающейся из исходной матрицы $A$ путём вычёркивания $i$-й строки и $j$-го столбца.
\end{definition}


\begin{definition}[Определитель матрицы $2 \times 2$]
Для матрицы $2\times 2$ определитель вычисляется как:

$$\Delta ={\begin{vmatrix}a&c\\b&d\end{vmatrix}} = ad - bc$$

\end{definition}

\begin{definition}[Определитель матрицы $N \times N$]

$$\Delta =\sum _{j=0}^{n-1}(-1)^{j}a_{0,j}{M}_{0,j}$$
, где $M_{0,j}$ --- дополнительный минор к элементу $a_{0,j}$. 


\end{definition}

Это было разложение по строке и, вообще говоря, подобная операция может быть проделяна для любой строки.
Аналогично можно использовать разложение по столбцу.


\begin{definition}[Определитель матрицы $3 \times 3$]
\begin{align*}
&\Delta =
{\begin{vmatrix}
  a_{0,0}&a_{0,1}&a_{0,2}\\
  a_{1,0}&a_{1,1}&a_{1,2}\\
  a_{2,0}&a_{2,1}&a_{2,2}
 \end{vmatrix}}
 =
  a_{0,1}{\begin{vmatrix}a_{1,1}&a_{1,2}\\a_{2,1}&a_{2,2}\end{vmatrix}}
 -a_{0,2}{\begin{vmatrix}a_{1,0}&a_{1,2}\\a_{2,0}&a_{2,2}\end{vmatrix}}
 +a_{0,3}{\begin{vmatrix}a_{1,0}&a_{1,1}\\a_{2,0}&a_{2,1}\end{vmatrix}} 
 =\\
&a_{0,0}a_{1,1}a_{2,2}-a_{0,0}a_{1,2}a_{2,1}-a_{0,1}a_{1,0}a_{2,2}+a_{0,1}a_{1,2}a_{2,0}+a_{0,2}a_{1,0}a_{2,1}-a_{0,2}a_{1,1}a_{2,0}
\end{align*}
\end{definition}


\begin{definition}[Алгебраическое дополнение]
Алгебраическим дополнением элемента $ a_{i,j}$ матрицы $A$ называется число $A_{i,j}=(-1)^{i+j}M_{i,j}$,
где $M_{i,j}$ --- дополнительный минор.
\end{definition}

\begin{example}[Определитель]
Найдём определитель матрицы Кирхгофа для нашего графа. Будем использовать разложение по 3-й строке.
\begin{align*}
&\Delta\left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  2  & -1 & -1 & 0  \\
  -1 & 2  & -1 & 0  \\
  -1 & -1 & 3  & -1 \\
  0  & 0  & -1 & 1  \\
  \end{array}
  }\right) = (-1)^5 (-1) {\begin{vmatrix}2&-1&0\\-1&2&0\\-1&-1&-1\end{vmatrix}} + (-1)^6 1 {\begin{vmatrix}2&-1&-1\\-1&2&-1\\-1&-1&3\end{vmatrix}}=\\
  &1((2\cdot2\cdot-1) - (2\cdot0\cdot-1) - (-1\cdot-1\cdot-1) + (-1\cdot0\cdot-1) + (0\cdot-1\cdot-1) - (0\cdot2\cdot-1)) +\\
  & 1((2\cdot2\cdot3) - (2\cdot-1\cdot-1) - (-1\cdot-1\cdot3) + (-1\cdot-1\cdot-1) + (-1\cdot-1\cdot-1) - (-1\cdot2\cdot-1) ) =\\
  & (-4 + 1) + (12 - 2 - 3 - 1 - 1 - 2) = -3 + 3 = 0 
\end{align*}
\end{example}


\begin{theorem}[Матричная теорема об остовных деревьях]
Пусть $G$ --- связный простой граф с матрицей Кирхгофа $K$. Все алгебраические дополнения матрицы Кирхгофа $K$ равны между собой и их общее значение равно количеству остовных деревьев графа $G$.
\end{theorem}

\begin{example}[Количество остовных деревьев]
Из примера выше, значения миноров равно 3.

Деревья:
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [above right=1.4cm and 1.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [right=2.0cm of q_0] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_2] {$3$};
      \path[-]
      (q_0) edge (q_1)
      (q_2) edge (q_0)
      (q_2) edge (q_3);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [above right=1.4cm and 1.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [right=2.0cm of q_0] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_2] {$3$};
      \path[-]
      (q_1) edge (q_2)
      (q_2) edge (q_0)
      (q_2) edge (q_3);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [above right=1.4cm and 1.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [right=2.0cm of q_0] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_2] {$3$};
      \path[-]
      (q_0) edge (q_1)
      (q_1) edge (q_2)
      (q_2) edge (q_3);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{example}


Сумма элементов каждой строки (столбца) матрицы Кирхгофа равна нулю: $\sum _{i=0}^{|V|-1}k_{i,j}=0$.

Определитель матрицы Кирхгофа равен нулю: $\Delta K = 0$.

Собственные числа и собственные вектора.

Нам понядобится поле $F$. 

\begin{definition}[Собственный вектор]
Ненулевой вектор $x$ называется собственным вектором матрицы $A$ для некоторого элемента $\lambda \in F$, если $Ax = \lambda x$
\end{definition}

\begin{definition}[Собственное число (Собственное значение)]
Собственным числом матрицы $A$ называется такое $\lambda \in F$, что существует ненулевое решение уравнения $Ax = \lambda x$.
\end{definition}

Как видно, собственные числа и собственные вектора ``ходят парами''.

\begin{example}[Собственные числа и вектора]

$$
A = \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  2  & -1 & -1 & 0  \\
  -1 & 2  & -1 & 0  \\
  -1 & -1 & 3  & -1 \\
  0  & 0  & -1 & 1  \\
  \end{array}
  }\right)
$$

По определению $Ax = \lambda x$. 
$$Ax - \lambda x = 0$$
$$(A - \lambda E) x = 0$$
$$
(\left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  2  & -1 & -1 & 0  \\
  -1 & 2  & -1 & 0  \\
  -1 & -1 & 3  & -1 \\
  0  & 0  & -1 & 1  \\
  \end{array}
  }\right) -  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  \lambda  & 0 & 0 & 0  \\
  0 & \lambda  & 0 & 0  \\
  0 & 0 & \lambda  & 0 \\
  0  & 0  & 0 & \lambda  \\
  \end{array}
  }\right)) x = 0
$$

Данное уравнение имеет ненулевое решение тогда и только тогда, когда $|A - \lambda E| = 0$
\begin{align*}
|A - \lambda E| =
  \begin{vmatrix}
  2 - \lambda & -1 & -1 & 0  \\
  -1 & 2 - \lambda & -1 & 0  \\
  -1 & -1 & 3 - \lambda & -1 \\
  0  & 0  & -1 & 1 - \lambda \\
  \end{vmatrix} = \lambda^4-8\lambda^3+19\lambda^2-12\lambda
\end{align*}
То есть надо решить уравнение 
$$
\lambda^4-8\lambda^3+19\lambda^2-12\lambda = 0
$$

$$
\lambda^4-8\lambda^3+19\lambda^2-12\lambda  = \lambda (\lambda^3 - 8\lambda^2 + 19\lambda - 12) = \lambda(\lambda - 1)(\lambda^2 - 7\lambda + 12) = \lambda(\lambda - 1)(\lambda - 3)(\lambda - 4) = 0
$$

Корни: $\lambda \in \{0,1,3,4\}$.

Далее для каждого совственного числа нужно найти соответсвующий вектор. Для этого решаем системы линейных уравнений (метод Гаусса в помощь).
$$(A - 0\cdot E) x = 0$$
$$(A - 1\cdot E) x = 0$$
$$(A - 3\cdot E) x = 0$$
$$(A - 4\cdot E) x = 0$$

$$x_0 = \left(\begin{array}{r}1\\1\\1\\1\end{array}\right)$$
$$x_1 = \left(\begin{array}{r}-\frac{1}{2}\\-\frac{1}{2}\\0\\1\end{array}\right)$$
$$x_2 = \left(\begin{array}{r}-1\\1\\0\\0\end{array}\right)$$
$$x_3 = \left(\begin{array}{r}1\\1\\-3\\1\end{array}\right)$$


\end{example}

\begin{definition}[Спектр графа]
Спектром графа называется упорядоченное по возростанию мультимножество собственных значений его матрицы смежности.
\end{definition}

Так как мы говорим о неориентированном графе, то собственные значения всегд вещественные числа (почему?).

Хотя матрица смежности и зависит от нумерации вешин, спектр является инвариантом графа (почему?).

Следствие: изоморфные графы имеют одинаковый спектр.

Графы с одинаковым спектром --- изоспектральные (или коспектральные).

\begin{theorem}
Изоморфные графы всегда изоспектральны. Обратное не верно (изоспектральные графы не обязательно изоморфны).
\end{theorem}

\subsection{Лекция 2}

Вернёмся к собственным числам матрицы Кирхгофа. 

Минимальное значение собственных чисел --- это 0.

\begin{theorem}
$\lambda_1 = 0 $ тогда и только тогда, когда в графе больше одной компоненты связянности. 
\end{theorem}

Напомним, что нумерация с нуля. То есть речь про второе совственное число.

Кратность нуля как собственного числа --- количество компонент явязанности.

\begin{definition}[Алгебраическая связянность графа]
Занчение второго собственного числа матрицы Кирхгофа называют алгебраической связанностью графа.
Соотвтетсвующий собственный вектор --- вектор Фидлера (Fiedler).
\end{definition}

$\lambda_1$ монотонно неубывает при добавлении рёбер.

\subsubsection{Укладка графов}

\href{https://www.jstor.org/stable/2629091?seq=1}{Hall, Kenneth M. “An r-Dimensional Quadratic Placement Algorithm.” Management Science, vol. 17, no. 3, 1970, pp. 219–229. JSTOR, www.jstor.org/stable/2629091. Accessed 4 Apr. 2021.}

Цель: нарисовать граф. Построить отоброжение из $V$ $\mathbb{R}^n$.

Для начала, на прямой ($n=1$). То есть хотим получить вектор координат вершин $x$. 
Для этого минимизируем $$\sum_{(i,j) \in E} (x_i + x_j)^2 = x^T K x$$
Тривиальное решение: $x = \mathbb{1}$. 
Чтобы его не допускать, потребуем, чтобы $x^T\mathbb{1} = 0$.
Тогда решением будет второй собственный вектор.


 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [above right=1.4cm and 1.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [right=2.0cm of q_0] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_2] {$3$};
      \path[-]
      (q_0) edge (q_1)
      (q_1) edge (q_2)
      (q_2) edge (q_0)
      (q_2) edge (q_3);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

$$x_1 = \left(\begin{array}{r}-\frac{1}{2}\\-\frac{1}{2}\\0\\1\end{array}\right)$$


В $\mathbb{R}^2$ интереснее. Хотим минимизировать суму расстояний: $$\sum_{(i,j) \in E}(x_i - x_j)^2 + (y_i - y_j)^2$$

при условии $$\sum_{i \in V} (x_i,y_i) = (0,0)$$ чтобы избежать тривиального решения. Дополнительно потребуем ортогональность $x$ и $y$.

Тогда решение --- второй и третий собственные вектора.

$$x_2 = \left(\begin{array}{r}-1\\1\\0\\0\end{array}\right)$$

$$
a: (-\frac{1}{2},-1)
$$
$$
b: (-\frac{1}{2},1)
$$
$$
c: (0,0)
$$
$$
d: (1,0)
$$


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmax=2,ymax=2,xmin=-2,ymin=-2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpLine[color=blue,line width=1pt]
\tkzDefPoint(-0.5,-1){a}
\tkzDefPoint(-0.5,1){b}
\tkzDefPoint(0,0){c}
\tkzDefPoint(1,0){d}
\tkzDrawSegments(a,b b,c c,a c,d)
\tkzLabelPoints[above left](b)
\tkzLabelPoints[above right](c,d)
\tkzLabelPoints[below left](a)
\tkzDrawPoints(a,b,c,d)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Матрицы смежности}

Вернёмся к матрицам смежности. Те же собственные числа, те же собственные вектора. Только упорядочиваем наоборот: $\lambda_0 \geq \lambda_1 \ldots \geq \lambda_n$.

\begin{theorem}
$$d_{avg} \leq \lambda_0 \leq d_{max}$$ , где $d$ --- степень вершины.
\end{theorem}

Что будет, если начать удалять вешины с наименьшими степенями?

\begin{theorem}
Граф раскрашиваем в $\lfloor \lambda_0\rfloor + 1$ цвет
\end{theorem}

\begin{example}
$$ A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  0 & 1 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 1 \\
  0 & 0 & 1 & 0 \\
  \end{array}
  }\right)
$$

$$\lambda \in \{2.170,0.311,-1,-1.481\}$$

(все, кроме одного --- приближённые значения).

Раскрашиваем ли он наш граф в $\lfloor \lambda_0\rfloor + 1 = \lfloor 2.170 \rfloor + 1 = 2 + 1 = 3$ цвета? 
\end{example}

\begin{theorem}
Хроматическое число $\chi \geq 1 + \frac{\lambda_0}{-\lambda_n}$
\end{theorem}


\begin{theorem}
Граф двудольный тогда и только тогда, когда для любого собственного числа $\lambda_i$, величина $-\lambda_i$ 
также является собственным числом.
\end{theorem}


\begin{theorem}
Ещё немного характеристик на основе собственных значений.
\begin{itemize}
  \item Граф с одним собственным числом --- граф без рёбер.
  \item Граф с двумя собственными числами --- полный граф.
\end{itemize}
\end{theorem}


\begin{example}[Пример полного графа и его матриц смежности и Кирхгофа]
Пусть дан граф:
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [below=2.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [right=2.0cm of q_0] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_1] {$3$};     
      \path[-]
      (q_0) edge (q_1)
      (q_1) edge (q_2)
      (q_2) edge (q_0)
      (q_1) edge (q_3)
      (q_0) edge (q_3)
      (q_2) edge (q_3);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  $$ D =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  3 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 3 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 3 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 3 \\
  \end{array}
  }\right)
$$
$$ A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  0 & 1 & 1 & 1 \\
  1 & 0 & 1 & 1 \\
  1 & 1 & 0 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 0 \\
  \end{array}
  }\right)
$$

$$ K = D - A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrr}
  3  & -1 & -1 & -1  \\
  -1 &  3 & -1 & -1  \\
  -1 & -1 &  3 & -1  \\
  -1 & -1 & -1 &  3  \\
  \end{array}
  }\right)
$$

Начнём с матрицы смежности. Посчитаем её собственные числа.

$$\lambda_0 = 3; \lambda_1 = -1 $$

\end{example}


\begin{example}[Пример двудольного графа и его матриц смежности и Кирхгофа]
Пусть дан граф:
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[on grid, auto]
     \node[state] (q_0)   {$0$};
     \node[state] (q_1) [below=2.0cm of q_0] {$1$};
     \node[state] (q_2) [below=2.0cm of q_1] {$2$};
     \node[state] (q_3) [right=2.0cm of q_0] {$3$};     
     \node[state] (q_4) [right=2.0cm of q_1] {$4$};
     \node[state] (q_5) [right=2.0cm of q_2] {$5$};     
      \path[-]
      (q_0) edge (q_3)
      (q_0) edge (q_4)
      (q_1) edge (q_4)
      (q_1) edge (q_5)
      (q_2) edge (q_5)
      ;
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  $$ D =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrrrr}
  2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 2 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 2 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 2 \\
  \end{array}
  }\right)
$$
$$ A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrrrr}
  0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  \end{array}
  }\right)
$$

$$ K = D - A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrrrr}
  2  & 0  & 0 & -1 & -1 & 0 \\
  0  & 2  & 0 & 0 & -1 & -1 \\
  0  & 0  & 1 & 0 & 0 & -1 \\
  -1 & 0  & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  -1 & -1 & 0 & 0 & 2 & 0 \\
  0  & -1 & -1 & 0 & 0 & 2 \\
  \end{array}
  }\right)
$$


$$ Q = D + A =
  \left({
  \begin{array}{rrrrrrrr}
  2  & 0  & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  0  & 2  & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  0  & 0  & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 0  & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 0 & 0 & 2 & 0 \\
  0  & 1 & 1 & 0 & 0 & 2 \\
  \end{array}
  }\right)
$$

Начнём с матрицы смежности. Посчитаем её собственные числа.

$$\lambda_0 \approx 1.802; \lambda_1 \approx 1.247 ; \lambda_2 \approx 0.445; $$
$$\lambda_3 \approx -0.445; \lambda_4 \approx -1.247; \lambda_5 \approx -1.802$$

Собственные числа и собственные вектора матрицы Кирхгофа.

$$\lambda_0 =0; \lambda_1 = -\sqrt{3} + 2; \lambda_2 = 1; $$
$$\lambda_3 = 2; \lambda_4 = 3; \lambda_4 = \sqrt{3} + 2; $$


$$x_1 = \left(\begin{array}{c}-1 \\ \frac{\sqrt{3}-1}{2} \\ \frac{\sqrt{3}+1}{2} \\ \frac{-\sqrt{3}-1}{2} \\ \frac{-\sqrt{3}+1}{2} \\ 1 \end{array}\right)$$
$$x_2 = \left(\begin{array}{c}0\\1\\-1\\-1\\1\\0\end{array}\right)$$


Заметим, что спектр $K$ равен спектру $Q$.

Спектр Q:
$$\lambda^q_0 =0; \lambda^q_1 = -\sqrt{3} + 2; \lambda^q_2 = 1; $$
$$\lambda^q_3 = 2; \lambda^q_4 = 3; \lambda^q_4 = \sqrt{3} + 2; $$


\end{example}


\begin{theorem}
Граф двудольный тогда и только тогда, когда спектр матрицы Кирхгофа равен спектру беззнаковой матрицы Кирхгофа.
\end{theorem}

\subsection{Задачи}
\begin{enumerate}
\item \textbf{[2 балла]} Доказать формулу Кэли, пользуясь матричной теоремой об остовных деревьях. Формула Кэли даёт оценку числа остовных деревьев полного графа $K_{n}$: $n^{n-2}$.
\item \textbf{[2 балла]} Доказать, пользуясь матричной теоремой об остовных деревьях, что число остовных деревьев полного двудольнoгo графа $K_{m,n}$ равно $m^{n-1}\cdot n^{m-1}$.
\item \textbf{[2 балла]} Доказать, что спектр является инвариантом графа.
\item \textbf{[4 балла]} Реализовать визуализацию графов через собственные вектора. Граф принимается либо как матрица смежности в формате .mtx, либо как список рёбер (лучше предусмотреть обв варианта). Предусмотреть возможность "зума" результирующей картинки. Для экспорта лучше выбирать векторный формат, тогда проблем не будет. Можно использовать готовые компоненты.
\end{enumerate}