\chapter[x]{Некоторые понятия линейной алгебры\footnote{Неообходимо понимать, что, с одной строны, в данном разделе рассматриваются самые базовыепонятия, которые даются практически в любом учебнике алгебры. С другой же стороны, определения данных понятий оказываются весьма вариативными и часто вызывают дискуссии. Напрмиер, интересный анализ тонкостей определения группы можно найти в первом и втором параграфах первого раздела книги Николая Александровича Вавилова ``Конкретная теория групп''~\cite{VavilovGroups}. Мы же дадим определения, удобные для дальнейшего изложения материала.}}\label{chpt:LinAlIntro}

При изложении ряда алгоритмов будут активно использоваться некоторые понятия и инструмены линейной алгебры, такие как моноид, полукольцо или матрица.
В данном разделе необходимые понятия будут определены и приведены некоторые примеры соответствующих конструкций. Для более глубокого изучения материала рекомендуются соответствующие разделы алгебры.

$$
\oplus
\otimes
\mathbb{1}
\mathbb{0}
$$

\section{Бинарные операции и их свойства}


Введём понятие \textit{бинарной операции} и рассмотрим некоторые её свойства, такие как \textit{коммутативность} и \textit{ассоциативность}.

\begin{definition}[Двухместная функция] Функцию, принимающую два аргумента, $f: S \times K \to Q$ будем называть двухместной или функцией арности два.
Для запси таких функций будем использовать типичную нотацию: $c = f(a,b)$.
\end{definition}


\begin{definition}[Бинарная операция] 
Бинарная операция --- это двухместная функция, от которой дополнительно требуется, чтобы оба аргумента и результат лежали в одном и том же множестве: $f: S \times S \to S$. В таком случае говорят, что бинарная операция определена на некотором множестве $S$. Для обозначения произвольной бинарной операции будем использовать символ $\circ$ и пользоваться инфиксной нотацией для записи: $c = a \circ b$.
\end{definition}




\begin{definition}[Внешняя бинарная операция]
Внешняя бинарная операция --- это бинарная операция, у которой аргументы лежат в разных множествах, при этом результат --- в одном из этих множеств. Иными словами $\circ: K \times S \to S$, где $K$ может быть не равно $S$  --- внешняя бинарная операция.
\end{definition}


Необходимо помнить, что как функции, так и бинарные операции, могут быть частично определёнными (частичные функции, частичные бинарные операции). Типичным примером частично определённой бинарной операции является деление на целых числах: она не определена, если второй аргумент равен нулю.


Бинарные операции могут обладать некоторыми дополнительными свойствами, такими как \textit{коммутативность} или \textit{ассоциативность}, позволяющими преобразовывать выражения, составленные с использованием этих операций.


\begin{definition}[Коммутативность]
Бинарная операция $\circ : S \times S \to S$ называется коммутативной, если для любых  $x_1 \in S, x_2 \in S$ верно, что  $x_1 \circ x_2 = x_2 \circ x_1$.
\end{definition}

\begin{example} Рассмотрим несколько примеров коммутативных и некоммутативных операций.
	\begin{itemize}
		\item Опреация сложения на целых числах $+$ является коммутативной: известный ещё со школы перестановочный закон сложения.
		\item Операция конкатенации на строках $+$ не является коммутативной: $$``ab" + ``c" \ = ``abc" \neq ``c" + ``ab" \ = ``cab".$$
		\item Операция умножения на целых числах является коммутативной: известный ещё со школы перестановочный закон умножения.
		\item Операция умножения матриц (над целыми числами) $\cdot$ не является коммутативной:
		$$\begin{pmatrix} 
		1 & 1 \\ 0 & 0
		\end{pmatrix}
		\cdot
		\begin{pmatrix} 
		0 & 0 \\ 1 & 1
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix} 
		1 & 1 \\ 0 & 0
		\end{pmatrix}
		\neq
		\begin{pmatrix} 
		0 & 0 \\ 1 & 1
		\end{pmatrix}
		\cdot
		\begin{pmatrix} 
		1 & 1 \\ 0 & 0
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix} 
		0 & 0 \\ 1 & 1
		\end{pmatrix}
		.$$
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{definition}[Ассоциативность]
Бинарная операция $\circ : S \times S \to S$ называется ассоциативной, если для любых  $x_1 \in S, x_2 \in S, x_3 \in S$ верно, что  $(x_1 \circ x_2) \circ x_3 = x_1 \circ (x_2 \circ x_3)$. Иными словами, для ассоциативной операции результат вычислений не зависит от порядка применения операций.
\end{definition}

\begin{example} Рассмотрим несколько примеров ассоциативных и неассоциативных операций.
	\begin{itemize}
		\item Опреация сложения на целых числах $+$ является ассоциативной.
		\item Операция конкатенации на строках $+$ является ассоциативной: $$``ab" + ``c" \ = ``abc" \neq ``c" + ``ab" \ = ``cab".$$
		\item Операция умножения на целых числах является ассоциативной.
		\item Операция возведения в степень (над целыми числами) $\hat{\mkern6mu}$ не является ассоциативной:
		$$(2\hat{\mkern6mu}2)\hat{\mkern6mu}3 = 4 \hat{\mkern6mu} 3 = 64 \neq 2\hat{\mkern6mu}(2\hat{\mkern6mu}3) = 2 \hat{\mkern6mu} 8  = 256.$$
	\end{itemize}
\end{example}


\begin{definition}[дистрибутивность]
!!!
\end{definition}

\begin{definition}[идемпотентность]
!!!
\end{definition}

\begin{definition}[Нейтральный элемент]
Пусть есть коммутативная бинарная операция $\circ$ на множестве $S$. Говорят, что $x\in S$ является нейтарльным элементом по операции $\circ$, если для любого $y\in S$ верно, что $x \circ y = y \circ x = y$. Если бинарная операция не является коммутативной, то можно пределить \textit{нейтральный слева} и \textit{нейтральный справа} элементы по аналогии.
\end{definition}


\section{Полугруппа}


множество с заданной на нём ассоциативной бинарной операцией $(S,\cdot )$ 


Коммутативная полугруппа


The set of positive integers with addition. (With 0 included, this becomes a monoid.)
The set of integers with minimum or maximum. (With positive/negative infinity included, this becomes a monoid.)
Square nonnegative matrices of a given size with matrix multiplication.
Any ideal of a ring with the multiplication of the ring.
The set of all finite strings over a fixed alphabet $\Sigma$ with concatenation of strings as the semigroup operation — the so-called ``free semigroup over $\Sigma$''. With the empty string included, this semigroup becomes the free monoid over $\Sigma$.


\section{Моноид}


Полугруппа с нейтральным элементом.



\section{Группа}


Непустое множество $G$ с заданной на нём бинарной операцией $*$: $ \mathrm {G} \times \mathrm {G} \rightarrow \mathrm {G}$ называется группой $ (\mathrm {G} ,*)$, если выполнены следующие аксиомы:

ассоциативность: $\forall (a,b,c\in G)\colon (a*b)*c=a*(b*c)$;
наличие нейтрального элемента: $ \exists e\in G\quad \forall a\in G\colon (e*a=a*e=a)$;
наличие обратного элемента: $ \forall a\in G\quad \exists a^{-1}\in G\colon (a*a^{-1}=a^{-1}*a=e)$.

Иными словами, группа --- это моноид с дополнительным требованием наличия обратных элементов.

\begin{definition}[Абелева группа] --- операция коммутативна.
\end{definition}


\section{Полукольцо}

A semiring is a set R equipped with two binary operations + and $\otimes$, called addition and multiplication, such that:[3][4][5]

(R, +) is a commutative monoid with identity element 0:
(a + b) + c = a + (b + c)
0 + a = a + 0 = a
a + b = b + a
(R, $\otimes$) is a monoid with identity element 1:
(a$\otimes$b)$\otimes$c = a$\otimes$(b$\otimes$c)
1$\otimes$a = a$\otimes$1 = a
Multiplication left and right distributes over addition:
a$\otimes$(b + c) = (a$\otimes$b) + (a$\otimes$c)
(a + b)$\otimes$c = (a$\otimes$c) + (b$\otimes$c)
Multiplication by 0 annihilates R:
0$\otimes$a = a$\otimes$0 = 0


\section{Кольцо}


A ring is a set R equipped with two binary operations[a] + (addition) and $\otimes$ (multiplication) satisfying the following three sets of axioms, called the ring axioms[1][2][3]

R is an abelian group under addition, meaning that:
(a + b) + c = a + (b + c) for all a, b, c in R   (that is, + is associative).
a + b = b + a for all a, b in R   (that is, + is commutative).
There is an element 0 in R such that a + 0 = a for all a in R   (that is, 0 is the additive identity).
For each a in R there exists $-a$ in R such that $a + (-a) = 0$   (that is, $-a$ is the additive inverse of a).
R is a monoid under multiplication, meaning that:
(a $\otimes$ b) $\otimes$ c = a $\otimes$ (b $\otimes$ c) for all a, b, c in R   (that is, $\otimes$ is associative).
There is an element 1 in R such that a $\otimes$ 1 = a and 1 $\otimes$ a = a for all a in R   (that is, 1 is the multiplicative identity).[b]
Multiplication is distributive with respect to addition, meaning that:
a $\otimes$ (b + c) = (a $\otimes$ b) + (a $\otimes$ c) for all a, b, c in R   (left distributivity).
(b + c) $\otimes$ a = (b $\otimes$ a) + (c $\otimes$ a) for all a, b, c in R   (right distributivity).


\section{Поле}

\section{Матрицы и вектора}

Вектор

Матрица 

Про матричное произведение, тензорное произведение, ещё что-то.

\section{Вопросы и задачи}
\begin{enumerate}
	\item Привидите примеры некоммутативных операций.
	\item Привидите примеры ситуаций, когда наличие у бинарных операций каких-либо дополнитльных свойств (ассоциативности, коммутативности), позволяет строить более эффективные алгоритмы, чем в общем случае.
\end{enumerate}