\section*{Введение}

В таких областях, как графовые базы данных~\cite{azimov-spbu-graphDB}, биоинформатика~\cite{azimov-spbu-Anderson}, возникают задачи поиска путей в графах, удовлетворяющих определенным условиям. Примерами простых условий являются ограничения на длину или тип искомых путей. Но при работе со сложными системами зачастую таких ограничений бывает недостаточно. Поэтому широко распространено использование ограничений на метки ребер/вершин путей помеченного графа. В качестве таких ограничений естественно выбрать формальный язык $L$. Тогда при заданном алфавите $\Sigma$ и ориентированном графе $G$, ребра которого помечены символами из $\Sigma$, для искомых путей $p$ графа $G$ выполняется $l(p) \in L$, где $l(p)$ означает слово из $\Sigma^*$, полученное последовательной конкатенацией меток пути $p$. Задача поиска путей в графе, которые используют такие ограничения с формальными языками, называется задачей синтаксического анализа графов.

Кроме того, существует задача генерации строк, суть которой в построении строк, принадлежащих некоторому формальному языку. В работе~\cite{azimov-spbu-Okhotin} получены оценки сложности задачи генерации строк с дополнительными ограничениями для различных классов формальных языков.

Некоторые вариации задач синтаксического анализа графов могут быть сведены к задаче генерации строк. Так, например, в большинстве задач синтаксического анализа графов недостаточно просто определить существование пути, соответствующего строке некоторого формального языка $L$, но также требуется предъявить такой путь. Так как все пути в графе соответствуют строкам из некоторого регулярного языка $R$, то в данной задаче требуется найти путь, соответствующий строке из языка $L \cap R$. Эта задача может быть решена с помощью генератора строк рассматриваемого пересечения языков.

В данной работе исследуется связь задачи генерации строк и некоторых типов задач синтаксического анализа графов. В качестве формальных языков будут рассматриваться широко используемые в области синтаксического анализа графов контекстно-свободные языки. Также будут рассмотрены конъюнктивные~\cite{azimov-spbu-conjunctiveGrammar} языки, обладающие большей выразительной мощностью.
