% !TeX encoding = windows-1251
% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = mainrus.tex

Данная работа посвящена синтезу  GUI на основе предписаний.
Наш подход позволяет автоматически располагать элементы управления GUI так, что результат по построению соответствует набору правил, сформулированных дизайнером.
Прототип реализации позволяет синтезировать реалистичные примеры промышленных интерфейсов с учетом промышленных предписаний за разумное время.

Одним из интересных вопросов является необходимость использования реляционного программирования для решения нашей задачи.
Система переписывания на основе набора правил, в принципе, может быть реализована без использования реляционного подхода.
Однако мы считаем, что в этом случае большая часть работы по обоснованию корректности решения должна быть повторена заново.
В нашем же случае обоснование тривиально следует из полноты поиска \textsc{miniKanren} и полноты по опровержению (англ. refutational completeness) нашего решения.
Мы также предсказываем, что решение потребует изобретения заново недетерминизма и поиска с возвратами, которые уже есть в реляционном программировании.
%Также дуальность\footnote{\textcolor{red}{Кажется я выпили дуальность из главы про синтез. Надо что-то ещё отсюда выкинуть.}} между экземплярами в структуре и реляционными отношениями, изначально не ожидаемая нами, по нашему мнению, демонстрирует, что реляционное программирование~--- это подходящий подход для решения поставленной задачи.

В будущем стоит попытаться интегрировать целочисленные ограничения вначале в \OCanren{}, а затем в поиск примитивов расположения, так как это позволит раньше избегать неподходящих ответов, улучшая производительность.